【教養之道】親子共讀辨是非黑白 繪本啟發良知萌芽

【教養之道】親子共讀辨是非黑白 繪本啟發良知萌芽

繪本館主張透過繪本共讀，讓小朋友感受各類正面的價值觀。受訪者提供

在瘋了的世界，是非不分、黑白顛倒。小朋友看新聞畫面，內心驚慌，家長卻覺得事情太複雜，只有幾歲的腦袋無法理解催淚彈背後的故事，說也說不清。趁開學不久，本港有繪本館舉辦多場免費的「守護孩子」親子閱讀會。

德慧Life Reading繪本館於9月開始，除周日外，幾乎每天都舉行「守護孩子」親子閱讀會，對象為幼稚園至小三的學生及家長。館長李慧敏表示，設立這為期一個月親子閱讀會的初衷，是有感於社會紛亂，今年開學，學校、家長都特別緊張，她們一群有心人希望藉繪本的力量，幫助小朋友紓緩開學初期在適應上的恐懼和不安。

「這個暑假發生的事，很多父母都覺得難以向孩子解釋。除了太密集之外，一些場面還直接挑戰父母們一直信奉的價值觀。」資深兒童繪本閱讀導師之一的王淑蕙（Apple）說，在這環境下，小朋友比大人有更多問號，亦更容易感到害怕，「有些小朋友會怕搭地鐵比人打，亦擔心警察是不是會保護自己。在崩壞的時代，父母可以和子女共讀一些有質素的繪本，把良知、愛、求真等小樹苗種在他們的內心，讓孩子長大後成為正直善良的人。」

小學生寫「遊行」 委屈受壓

Apple說，她8歲的兒子在今年的暑期專題報告中，選了「遊行和自由」作主題。9月回校時被同學拿來朗讀，結果內心委屈，回家流淚，這也反映社會爭議對小學生確已產生一定壓力，需要父母協助緩解。「在這時候，就要相信繪本的力量。我的經驗是，若父母能多說一些關於愛、保護的故事，透過圖書去將這些抽象的感情具體闡述，孩子的心會漸漸變得安穩。」

「好的繪本故事，能夠令小朋友善良在心、溫柔在心。」Apple在過去10年一直從事推廣兒童和家庭的繪本閱讀工作，她說閱讀繪本並不只是要孩子認字，「更重要的是通過繪本的小故事和插圖，引起孩子對一些重要價值的感覺。這就是我們常說：用繪本跟孩子思考，讓生命有感。」

沒標準答案 盡情發表意見

她指出，父母可以視繪本為一道橋樑，在不足10分鐘的共讀時間裏，引導孩子說出心聲和看法，先讓他們抒發情緒；同時，也藉不同故事讓孩子感受不同的普世價值。在共讀的過程中，父母不必預設標準答案，應保持開放態度讓孩子自由發表意見。為此，她推薦五本講述不同價值的公民教育繪本，讓父母在紛亂的世界裏，為子女內心種下善良的種子。

王淑蕙

沒有連儂牆，但有幾棵善果樹，有小朋友貼上香港加油的告示貼。受訪者提供

守護類 星星保護小男孩

小男孩在海中撈魚，誰來保護他安全？

是他媽媽。媽媽會緊緊抱住，不會讓他掉出去。

那，誰來保護母子的安全？

是船長，他答應好好掌舵，保持警覺。

那，誰來保護船的安全？

星星說：我來保護。在大浪中我為船指引方向，帶它穿過暴風雨進港口，帶母子回家。

這時，輪到星星問：誰來保護我的安全？

小男孩安全回家後，他說：這交給我。在你快要墜落時，我會好好的接住你。

求真類 以訛傳訛嘗惡果

自大的金獅子很想當國王，但森林裏的動物卻喜歡善良的銀獅子。金獅子決定散播謠言，假裝臉頰受傷，到處誣衊那是銀獅子幹的好事。

「要把白的說成黑的，這對金獅子來說，根本易如反掌。」

森林動物沒去求證，還以訛傳訛用電郵轉寄流言，連遠在北極的企鵝也對銀獅子不寒而慄。

最終金獅子得償所願，打敗銀獅子成為國王——一個專制的國王。大家開始想起銀獅子的好，驚覺自己成了金獅子的幫兇，但後悔莫及，因為國家早已變得一片荒涼。

金獅子是第一惡人，第二個惡人，自然就是一班不求真相的群眾。

自由類 發聲拒溫水煮蛙

從前有一座熱鬧的小鎮，每個人都可隨心唱歌。一些人覺得很煩，於是罷免了鎮長。

新鎮長選舉中，佩佩先生承諾帶給大家安靜，得到壓倒性勝利。隔天，一條新法律出現了：

「禁止在公眾場合大聲唱歌，敬請合作。」

情況好多了。可是，接下來有越來越多的法律：

「禁止在家裏大聲唱歌。」

「禁止大聲唱歌。」

「絕對安靜！立即生效！」

終於，這小鎮安靜得像墳場一樣。

偏偏有一隻公雞，喜愛唱歌。佩佩先生氣炸了，把公雞困在籠裏，威脅要殺死牠，但牠依然唱，歌聲在寂靜的街上迴盪，讓人想起以前隨心唱歌的日子。

「有一首歌，比一隻又吵又小的公雞更大聲，比一個霸道的鎮長更有力量……它永遠不會消失——只要還有人唱它。」

自由之歌。每個人開始唱歌，最後把佩佩先生嚇跑，小鎮也回復以往的生氣。

堅持類 不怕困難一直走

奶奶打電話給小孫兒，請他到她家裏食甜點。小孫兒第一次獨自出門，到底路要怎麼走？奶奶教他，不要怕，只要一直走，就會到了。

小孫兒懷着不安的心，一直走，走過高山，渡過溪流。雖然途中遇到各種困難，但原來一直走，就能走到奶奶家，和她一起吃美味的蛋糕。

「向着目標走，雖然暫未看到目的地，只要能堅持下去，讓信心勝過懼怕的心，直直走，就自然能走到目的地了。」他終於明白了。

良心類 做壞事內心譴責

小蜥蜴里歐在大樹後開大號，卻發現沒有衞生紙。他隨手拿一條別人的舊底褲來擦屁股，然後丟掉繼續曬太陽。

怎知突然傳來一把聲音：

「對，就是你！你以為我沒看到你做了甚麼嗎？」

那是甚麼聲音？

「就是當你做壞事時，會出現在你腦袋裏的小小聲音。」

這聲音把里歐教訓了一頓，要他把內褲洗淨、掛乾、放回原位。因為舊內褲是別人的，他不可以弄髒又丟掉。

那聲音名叫「良心」。

「就算沒有人看到，還是不可以做。」作者說。

「守護孩子」親子閱讀會
地點：德慧Life Reading繪本館（荃灣南豐中心1908室）
費用：全免
電話：2407 4117

採訪：譚暉
攝影：周芝瑩